% Fichier french_french-msg.tex (messages de l'extension FrenchPro)
\msgencoding{TeX}\msgheader{-\msgid-\space}
\msg{1}{la macro #1 existe d\'ej\`a}{}
\msg{2}{fichier #1 non trouv\'e.}{}
\msg{3}{\frenchpack\space n'est pas actif ici \string!}{}
\msg{4}{passage au mode "Poor-Man-French-Style"}{}
\msg{5}{d\'efinition de lettrine incorrecte}{}
\msg{6}{lettrine \`a revoir}{}
\msg{7}{lettrine r\'eduite \`a 1 seule lettre}{}
\msg{8}{\string\footnotetext{#1} perdu. %
	\MessageBreak %
        Coder \'event. \string\protect\string\footnote}{}
\msg{9}{fichier language.dat file absent ou corrompu}{}
\msg{10}{l'extension frenchle/FrenchPro n'a pas \'et\'e charg\'ee}{}
\msg{11}{application du \string<\string< frpatch \string>\string> #1}{}
\msg{12}{frpatch.sty est p\'erim\'e, fichier \`a d\'etruire}{}
\msg{13}{le caract\`ere "#1" est d\'ej\`a actif}{}
\msgheader{-13-\space}
\msg{13b}{la double ponctuation est alors d\'esactiv\'ee}{}
\msgheader{-\msgid-\space}
\msg{14}{fermeture de guillemets non ouverts}{}
\msg{15}{le langage \frenchname\space porte le num\'ero \the\language}{}
\msg{16}{le langage english language\space porte le num\'ero \the\language}{}
\msg{17}{\string\wrongtypedspaces\space est inop\'erant dans ce contexte}{}
\msg*{18}{\frenchname.sty force l'option %
          \string\nofrenchguillemets\space en maths avec AmSLaTeX.}{}
\msg{19}{utilisation du langage interne num\'ero \the\language}{}
\msg*{20}{ATTENTION \string: le langage french n'est pas %
                             d\'efini dans votre format.}{}
\msg*{20b}{\frenchname.sty \string: le langage french n'est pas d\'efini %
           (ERREUR \string!)}{}
\msg{21}{#1 n'est pas d\'efini}{}
\msg{22}{abr\'eviation de \string"#1\string" non trouv\'ee}{}
\msg*{23}{Extension \string: \frenchpack\space\frenchstyleid%
          \space(B.Gaulle)}{} 
\msg{24}{\frenchname.sty utilise dans ce document le codage de fonte %
         \f@encoding.}{}%
\msg{25}{\frenchname.sty affiche ici ses messages en %
         \ifEightBitOutput8-bits.\else7-bits %
                    \string<\string< \string \`a la TeX \string>\string>.\fi %
         ^^J}{} 
\msg{26}{Erreur d\'etect\'ee dans \frenchname.sty \string! %
         \MessageBreak %
         (voir p.ex. le fichier language.dat)}{}
\msg*{27}{\frenchname.sty \string: le language \l@no\space (#1) \'etait %
          initialement (\`a initex) num\'erot\'e %
          \csname l@#1\endcsname\space(ERREUR \string!)}{}
\msg{28}{ATTENTION \string: TeX Version 2 ne permet pas d'utiliser des %
         caract\`eres accentu\'es 8-bits}{}
\msg*{29}{***Attention*** \string: le moteur TeX en utilisation avec %
          des fontes CM %
          \MessageBreak %
          (comme dans ce format TeX) est insuffisant pour la c\'esure %
          \MessageBreak %
           des mots accentu\'es (comme en fran\c cais).}{}
\msg{30}{ERREUR\string! Quelque chose est anormal \string! %
         votre moteur TeX ne peut pas couper correctement les mots %
         \MessageBreak %
         fran\c cais accentu\'es *dans la fonte courante* ou %
         avec ce codage}{}
\msg{31}{Mauvaise c\'esure fran\c caise \string! %
         \^Etes-vous s\^ur de tourner avec le format *********** %
         \MessageBreak %
         ayant les motifs de c\'esure fran\c caiss %
         install\'es au moment d'initex \string? ***********}{}
\msg{32}{si oui, essayez de passer au codage de fonte T1 %
         (\string\usepackage[T1]{fontenc})***}{}
\msg{33}{VERIFIEZ si les codes TeX hexad\'ecimaux list\'es ne peuvent s'afficher % 
         \MessageBreak %
         \`a l'\'ecran et d\'ecidez s'ils doivent \^etre \'elimin\'es de \@kbencoding.kbc %
         \MessageBreak %
         en supposant que votre ''locale'' est  bien initialis\'ee %
         sur votre syst\`eme.}{}
\msg{34}{ce fichier et les autres fichiers auxiliaires exigent d'utiliser %
         \MessageBreak %
         les extension LaTeX packages suivantes \string: \frenchpack\string! %
         \MessageBreak %
         v\'erifiez vos \string\usepackage\space ou effacer ces fichiers. %
         Arr\^et de la composition \string!}{}
\msg{35}{kbconfig \string: Red\'efinition de %
                          \string ^\string ^\string Y uccode. %
         \MessageBreak %
         kbconfig \string: Red\'efinition de %
                          \string ^\string ^\string Z uccode.}{}
\msg{36}{ANOMALIE \string: nom de format LaTeX %
          (\string\fmtname) invalide. %
         \MessageBreak %
         CORRIGER pour avoir \string\fmtname=LaTeX2e\space %
         ou ancien nom.}{}
\msg{36b}{ANOMALIE \string: LaTeX format %
                       (\string\fmtname) non standard}{}
\msg{37a}{ANOMALIE \string: extension FrenchPro active ici.}{}
\msg{37b}{ANOMALIE \string: extension FrenchPro inactive ici.}{}
\msg{38}{La langage #1 est utilis\'e sous le num\'ero \the\workl@.}{}
\msg{39}{Erreur \string: fichier language.dat non trouv\'e, essai de %
         chargement du fichier de c\'esure US-english}{}
\msg*{40}{\'Ecriture de kb8to7.lex et kb7to8.lex}{}
\msg{41}{votre format est p\'erim\'e, merci de refaire initex \string!}{}
\msg{42}{Le patch \frenchname\space (frpatch.sty) n'est pas valable %
         \MessageBreak %
         pour cette version de l'extension "\frenchpack" dat\'ee \FSfd}{}
\msg{43}{french.all est CHARG\'E^^J}{}
\msg{44}{ERREUR la commande \LaMacro\space n'est pas d\'efinie \string!}{}
\msg{45}{ex\'ecution de \LaMacro}{}
\msg{46}{Cette commande est deja d\'efinie dans \frenchname.sty %
         \MessageBreak %
         Probl\`eme \'eventuel avec \frenchpack\space (macro \Aboi #1)}{}
\msg*{47}{je dois m'arr\^eter car votre moteur TeX engine n'est pas capable %
          de g\'en\'erer des codes 8-bits en sortie, d\'esol\'e \string!}{}
\msg{48}{Lecture du fichier de configuration de \frenchpack}{}
\msg{49}{fermeture pr\'ematur\'ee de guillemets}{}
\msg{50}{Erreur \string: le langage french n'est pas d\'efini dans %
                         le fichier language.dat.}{}
\msg{51}{ERREUR \string: ce document n'a pas \'et\'e converti en 8-bits...}{}
\msg*{52}{Erreur \string: \frenchpack\space package ne fonctionne pas %
          avec une classe de document si minimaliste, d\'esol\'e \string!}{}
\msg{53}{environnement guillemets inutilisable %
         \MessageBreak %
         avec l'option \string\noeveryparguillemets}{}
\msg{54}{ERREUR \string: \string\unusedslot\space (\unusedslot) est invalide}{}
\msg{55}{ERREUR le caract\`ere \string\unusedslot\space %
              (\@unusedslot)  n'est pas actif.}{}
\msg*{56}{Les caract\`eres  8-bits trait\'es sont \string:}{}
\msg{57}{extension keyboard #1 charg\'ee pour le codage de fonte %
              \f@encoding.^^J}{}
\msg{58}{valeur de #1 ignor\'ee}{}
\msg*{59}{ERREUR FATALE \string: texte g\'en\'er\'e \'etrange et inhabituel.}{}
\msg{60}{point manquant apr\`es \string\etc}{}
\msg{61}{fichier hyph\hyphchar.tex file non trouv\'e.}{}
\msg{62}{chargement d'un fichier de c\'esures additionnel %
         pour les fontes \hyphchar\space avec caract\`ere de %
         c\'esure sp\'ecifique}{}
\msg{63}{fichier french.sty ou frenchle.sty non trouv\'e. %
         \MessageBreak %
         V\'erifiez s'ils existent quelque part dans votre syst\`eme.}{}
\msg{64}{ERREUR \string: \string\fmtname\space est invalide dans lplain.tex}{}
\msg{65}{\frenchname.sty charge %
         les traductions pour la bibliographie \string:}{}
\msg*{66}{ERREUR \string! Ce fichier ne peut \^etre compos\'e sans une %
          \MessageBreak %
        d\'eclaration de codage (voir les extensions keyboard ou inputenc).}{}
\msg*{67}{ATTENTION il semble que vous utilisez \`a la fois inputenc et %
          keyboard, merci de choisir \string!}{}
\msg*{68}{ERREUR \string: \frenchpack\space ne tourne pas avec %
          l'\'emulation 2.09, d\'esol\'e \string!}{}
\msg{69}{kbconfig \string: interception de la commande dump pour %
                   \'eliminer quelques caract\`eres invalides.}{}
\msg{70}{kbconfig \string: modification de \string\@tabacckludge\space pour %
                           les maths.}{}
\msg{71}{ATTENTION \string: si babel est utilis\'e, %
	 \MessageBreak %
         mettre \frenchname(pro/le) en option}{}
\msg{72}{kbconfig \string: le codage utf8 ne peut \^etre r\'ealis\'e avec %
                           plain \string! %
	 \MessageBreak %
         kbconfig \string: on continue sans caract\`eres Unicode.}{}
\msg*{73}{\frenchname.sty a \'et\'e  charg\'e trop t\^ot \string!}{}
\msg*{74}{ERREUR, extension keyboard charg\'ee apr\`es %
                 \frenchpack!}{}
\msg{75}{kbconfig \string: codage utf8 non trouv\'e via l'extension %
                           inputenc \string! %
	 \MessageBreak %
         kbconfig \string: on continue sans caract\`eres Unicode.}{}
\msg{76}{kbconfig \string: pas de contraintes de langage possibles %
                           avec Plain TeX \string!}{}
\msg{77}{Aucun caract\`ere #1\space de d\'efini en english}{}
\msg*{78}{ERREUR \string: l'otion noutf8 fournie est en conflit.}{}
\msg*{79}{keyboard.sty \string: pas d'option locale fournie, %
                         codage utf8 impossible.}{}
\msg{80}{Babel souhaite charger l'option \CurrentOption\space %
         \MessageBreak mais l'extension mlp est d\'ej\`a charg\'ee, %
                       merci de choisir %
         \MessageBreak soit mlp avec l'option \CurrentOption\space, %
         soit \CurrentOption\space seul %
         \MessageBreak ou babel avec l'option \CurrentOption\space}%
         {\help{juste retirer l'extension ou l'option superflue.}}
\msg*{81}{ATTENTION \string: extension "msg" non trouv\'ee\string; %
          \MessageBreak on continue sans le texte des messages}{}
\msg{82}{la commande \LaMacro\space n'est pas encore d\'efinie}{}
\msg{83}{Test des macros avant le \string\begin{document}^^J}{}
\msg{84}{Maintenant, nouveau test mais apr\`es le \string\begin{document}^^J}{}
\msg{85}{Attention \string: l'option fixlanguage %
         n'a pas \'et\'e fournie \`a l'appel de babelbib}{}
\msg{86}{keyboard.sty\string: %
         le dispositif mltex a \'et\'e annul\'e par l'option #1.}{}
\msg{87}{ERREUR \string: % 
        \MessageBreak %
         babelbib s'utilise uniquement avec babel}{}
\msg{88}{Aucun caract\`ere n'a \'et\'e d\'efini\MessageBreak %
         pour le codage clavier `utf8'\MessageBreak}{}
\msg{89}{kbconfig \string: Le caract\`ere utilis\'e n'est pas d\'efini %
         \MessageBreak %
         avec le codage clavier `utf8'}%
        {Vous pouvez en fournir une d\'efinition avec %
         \noexpand\DeclareInputText\MessageBreak ou %
         \noexpand\DeclareInputMath avant de l'utiliser.}%
\msg{90}{Caract\`ere Unicode invalide, valeur \string < 00A0}{\@eha}
\msg{91}{La cha\^\i{}ne de caract\`eres Unicode #1 n'a pas \'et\'e %
         d\'efinie pour \^etre utilis\'ee avec LaTeX}{\@eha}
\msg{92}{Vous devez \string:\MessageBreak %
         - soit utiliser un moteur avec option MlTeX,\MessageBreak %
         - soit passer en codage T1 par d\'efaut.}{}
\msg*{93}{Vous utilisez deux options de francisation avec Babel, %
          \MessageBreak %
          merci d'en choisir une seule.}{}
\msgheader{-**-\space}
\msg*{**a}{Le num\'ero de s\'erie de \frenchpack\space est *\@FrVal*.}{}
\msg*{**b}{\@FrVal\space of \frenchpack.}{}
\msgheader{}
\msg{*}{le message \msgid\space de l'extension \frenchname\space n'est pas %
        r\'epertori\'e}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

