% File french-msg.tex (messages issued by the FrenchPro package)
\msgencoding{ansinew}\msgheader{-\msgid-\space}
%%%%%%% translated by Werner Struckmann, THANKS! %%%%%%%%%%%%%%%
\msg{1}{Der Befehl #1 existiert schon.}{}
\msg{2}{Die Datei #1 wurde nicht gefunden.}{}
\msg{3}{\frenchpack\space ist hier nicht aktiviert\string!}{}
\msg{4}{Der "Poor-Man-French-Style" wurde aktiviert.}{}
\msg{5}{Fehler in der Lettrine-Definition}{}
\msg{6}{Bitte überprüfen Sie den Lettrine-Code.}{}
\msg{7}{Die Lettrine besteht nur aus einem Buchstaben.}{}
\msg{8}{\string\footnotetext{#1} ging verloren. %
	\MessageBreak %
         Code-Ereignis. \string\protect\string\footnote}{}
\msg{9}{Die Datei language.dat fehlt bzw. ist defekt.}{}
\msg{10}{french package wurde nicht geladen.}{}
\msg{11}{Der \string<\string< frpatch \string>\string> #1 wird angewendet.}{}
\msg{12}{frpatch.sty ist veraltet, bite löschen Sie die Datei.}{}
\msg{13}{Das Zeichen "#1" wurde bereits aktiviert.}{}
\msgheader{-13-\space}
\msg{13b}{Hier können nicht zwei Satzzeichen aufeinanderfolgen.}{}
\msgheader{-\msgid-\space}
\msg{14}{schließende, keine öffnende Guillemets}{}
\msg{15}{Die Sprache \frenchname\space hat die Nummer \the\language}{}
\msg{16}{Die englische Sprache \frenchname\space hat die Nummer \the\language}{}
\msg{17}{\string\wrongtypedspaces\space ist an %
               dieser Stelle nicht aktiviert.}{}
\msg*{18}{\frenchname.sty verlangt die Option \string\nofrenchguillemets\space %
           für AmSLaTeX.}{}
\msg{19}{Die interne Sprache mit der Nummer \the\language~wird verwendet.}{}
\msg*{20}{WARNUNG\string: Französisch ist in dieser Format-Datei nicht definiert worden.}{}
\msg*{20b}{\frenchname.sty\string: Die Sprache Französisch ist undefiniert. %
            (FEHLER\string!)}{}
\msg{21}{#1 ist nicht definiert.}{}
\msg{22}{Die Abkürzung \string"#1\string" wurde nicht gefunden.}{}
\msg*{23}{Package\string: \frenchpack\space\frenchstyleid%
           \space(B.Gaulle)}{}
\msg{24}{\frenchname.sty verwendet in diesem Dokument die Font-Encoding %
          \f@encoding.}{}%
\msg{25}{\frenchname.sty gibt Meldungen im%
          \ifEightBitOutput8-Bit-Mode\else7-Bit-Mode %
                     "a la TeX"\fi aus.%
          ^^J}{}
\msg{26}{In \frenchname.sty\string! %
         wurde ein Fehler gefunden %
          \MessageBreak %
          (s. zum Beispiel die Datei language.dat).}{}
\msg*{27}{\frenchname.sty\string: Die Sprache \l@no\space (#1) hatte ursprünglich %
            (beim initex-Lauf) die Nummer \csname l@#1\endcsname\space(FEHLER\string!)}{}
\msg{28}{WARNUNG\string: TeX Version 2 gestattet nicht die Verwendung %
          von 8-Bit-Zeichen mit Umlauten.}{}
\msg*{29}{***Warning***\string: TeX mit CM-Fonts %
           \MessageBreak %
           (wie im aktuellen TeX-Format) kann keine Wörter trennen,%
           \MessageBreak %
           die Umlaute enthalten.}{}
\msg{30}{FEHLER\string! %
         TeX kann im aktuellen Font bzw. in der
         \MessageBreak %
         aktuellen Codierung, keine Wörter trennen, %
         die Umlaute enthalten.}{}
\msg{31}{Fehlerhafte Trennung:\string! %
          Bitte überprüfen Sie, ob französische *********** %
          \MessageBreak %
          Trenntabellen (initex) installiert wurden.\string ***********}{}
\msg{32}{Falls ja, versuchen Sie bitte, T1-kodierte Fonts zu verwenden.%
          (\string\usepackage[T1]{fontenc})***}{}
\msg{33}{Überprüfen Sie bitte die Liste auf hexadezimale Codes,%
          \MessageBreak %
         die nicht dargestellt werden können und entfernen Sie diese ggf.
          \MessageBreak %
         aus \@kbencoding.kbc.}{}
\msg{34}{Diese und andere Dateien benötigen das %
          \MessageBreak %
          LaTeX package\string: \frenchpack\string! %
          \MessageBreak %
          Die weitere Verarbeitung wird abgebrochen.\string!}{}
\msg{35}{kbconfig\string: Neudefinition \string ^\string ^\string Y uccode. %
          \MessageBreak %
          kbconfig\string: Neudefinition \string ^\string ^\string Z uccode.}{}
\msg{36}{FEHLER\string: Ungültiger Name des LaTeX-Formats %
          (\string\fmtname). %
          \MessageBreak %
          Bitte korrigieren\string: \string\fmtname=LaTeX2e\space.}{}
\msg{36b}{FEHLER\string: non standard LaTeX format %
                        (\string\fmtname)}{}
\msg{37a}{FEHLER\string: Das French-Package ist schon aktiviert.}{}
\msg{37b}{FEHLER\string: Das French-Package ist noch nicht aktiviert.}{}
\msg{38}{Die Sprache #1 ird als Sprache Nummer \the\workl@ verwendet.}{}
\msg{39}{Error\string: Die Datei language.dat wurde nicht gefunden, versuchen Sie %
          die US-englischen Trenntabellen.}{}
\msg*{40}{Die Dateien kb8to7.lex und kb7to8.lex werden erzeugt.}{}
\msg{41}{Die Formatdatei ist veraltet, bitte starten Sie initex zur Erzeugung einer neuen Formatdatei\string!}{}
\msg{42}{Die \frenchname\space Patch-Datei (frpatch.sty) ist für %
          \MessageBreak %
          diese Version von "\frenchpack" ungeeignet \FSfd}{}
\msg{43}{french.all wird geladen^^J}{}
\msg{44}{FEHLER: der Befehl \LaMacro\space wurde nicht definiert\string!}{}
\msg{45}{\LaMacro wird ausgeführt}{}
\msg{46}{Dieser Befehl wurde bereits in \frenchname.sty definiert.%
          \MessageBreak %
          Möglicherweise handelt es sich um ein Problem mit \frenchpack\space (\Aboi #1 Befehl)}{}
\msg*{47}{Die Verarbeitung muss leider abgebrochen werden, da diese TeX-Version nicht %
          in der Lage ist, 8-Bit-Ausgaben zu erzeugen.\string!}{}
\msg{48}{Die Konfigurationsdatei von \frenchpack wird gelesen.}{}
\msg{49}{Die Guillemets werden zu früh geschlossen.}{}
\msg{50}{FEHLER\string: Die Sprache Französisch wurde in der Datei %
                        language.dat nicht definiert.}{}
\msg{51}{FEHLER\string: Dieses Dokument wurde nicht in 8-Bit-Code umgewandelt.}{}
\msg*{52}{FEHLER\string: \frenchpack\space arbeitet leider nicht in %
           in dieser Minimalumgebung.\string!}{}
\msg{53}{Die Guillemets-Umgebung kann nicht zusammen mit der %
          \MessageBreak %
          \string\noeveryparguillemets\space Option genutzt werden.}{}
\msg{54}{FEHLER\string: \string\unusedslot\space (\unusedslot) ist ungültig.}{}
\msg{55}{FEHLER \string\unusedslot\space character %
               (\@unusedslot) wurde nicht aktiviert.}{}
\msg*{56}{Folgende 8-Bit-Zeichen wurden verarbeitet\string:}{}
\msg{57}{Das Keyboard-Paket #1 wurde für die Font-Kodierung %
               \f@encoding geladen.^^J}{}
\msg{58}{Der Wert von #1 wurde ignoriert.}{}
\msg*{59}{Fataler FEHLER\string: Ungewöhnlicher Text wurde erzeugt.}{}
\msg{60}{Hinter \string\etc fehlt ein Punkt.}{}
\msg{61}{Die Datei hyph\hyphchar.tex konnte nicht gefunden werden.}{}
\msg{62}{Es wird eine zusätzliche Trennmusterdatei für Fonts %
          mit speziellen Trennzeichen geladen.}{}
\msg{63}{Eine der Dateien french.sty oder frenchle.sty konnte nicht %
          gefunden werden. %
          \MessageBreak %
          Überprüfen Sie, ob die Dateien vorhanden sind.}{}
\msg{64}{FEHLER\string: Ungültige Zeichenkette  %
                         \string\fmtname\space in lplain.tex.}{}
\msg{65}{\frenchname.sty lädt die Übersetzungen für das %
                          Literaturverzeichnis \string:}{}
\msg*{66}{FEHLER\string! Diese Datei verlangt für die Bearbeitung die %
           Deklaration einer Eingabekodierung.}{}
\msg*{67}{WARNUNG: Sie verwenden vermutlich inputenc und keyboard, %
                    bitte wählen Sie \string!}{}
\msg*{68}{FEHLER\string: \frenchpack\space läuft leider nicht mehr unter %
           der LaTeX 2.09 Emulation!}{}
\msg{69}{kbconfig\string: Die Kontrollsequenz zum Löschen einiger Zeichen %
                           wird unterbrochen.}{}
\msg{70}{kbconfig\string: \string\@tabacckludge\space wird für die %
          Mathematikbearbeitung verändert.}{}
\msg{71}{WARNUNG\string: Falls Sie babel verwenden, spezifizieren Sie bitte %
                          eine der Optionen \frenchname(pro/le).}{}
\msg{72}{kbconfig\string: Die utf8-Kodierung kann nicht mit plain\string %
                           vervollständigt werden. %
          \MessageBreak %
          kbconfig\string: Es wird mit Unicode-Zeichen fortgefahren.}{}
\msg*{73}{\frenchname.sty wurde zu früh geladen.}{}
\msg*{74}{FEHLER, die keyboard-Datei wurde nach \frenchpack geladen!}{}
\msg{75}{kbconfig\string: Die utf8-Kodierung konnte durch %
                           die inputenc-Datei\string nicht gefunden werden.
          \MessageBreak %
          kbconfig\string: Es wird mit Unicode-Zeichen fortgefahren.}{}
\msg{76}{kbconfig\string: Leider sind keine Sprachabhängigkeiten in %
                           Plain TeX\string verfügbar.}{}
\msg{77}{Die No #1\space Zeichen sind für Englisch definiert.}{}
\msg*{78}{FEHLER\string: Die Option noutf8 wurde mit unterschiedlichen %
                          Argumenten gewählt.}{}
\msg*{79}{keyboard.sty\string: Es wurden weder eine lokale Option noch %
                                die utf8-Kodierung angegeben.}{}
\msg{80}{Babel versucht, die \CurrentOption\space Option zu laden, %
          \MessageBreak aber das mlp-Pakest wurde bereits geladen. %
          \MessageBreak Bitte wählen Sie entweder mlp mit der %
          \MessageBreak \CurrentOption\space Option alleine oder %
          \MessageBreak babel mit der \CurrentOption\space option.}%
          {\help{LÖschen Sie das überflüssige Paket oder die %
           überflüssige Option.}}
\msg*{81}{WARNUNG\string: "Das "msg"-Paket konnte nicht gefunden %
                           werden.\string; %
           \MessageBreak Es wird ohne Fehlermeldungen fortgefahren.}{}
\msg{82}{Der Befehl \LaMacro\space ist nicht definiert.}{}
\msg{83}{Es stehen Test-Makros vor \string\begin{document}^^J}{}
\msg{84}{Diesmal wird NACH \string\begin{document} getestet^^J}{}
\msg{85}{WARNUNG\string: Die Option fixlanguage wurde beim Aufruf von %
                          babelbib nicht benutzt.}{}
\msg{86}{keyboard.sty\string: Aufgrund der #1\space Option wurde mltex %
                               nicht verwendet.}{}
\msg{87}{WARNUNG\string: babelbib sollte nur zusammen mit babel %
                          verwendet werden.}{}
\msg{88}{Durch einen Wechsel der Keyboard Codierung zu `utf8' %
          \MessageBreak %
          sind keine Zeichen definiert.\MessageBreak}{}
\msg{89}{Das verwendete Zeichen ist\MessageBreak %
          in der Keyboard Codierung `utf8' undefiniert.}%
        {Sie müssen eine Definition durch %
         \noexpand\DeclareInputText\MessageBreak oder %
         \noexpand\DeclareInputMath angeben, bevor Sie dieses Zeichen benutzen.}
\msg{90}{Ungültiges Unicode-Zeichen \string < 00A0}{\@eha}
\msg{91}{Das Unicode-Zeichen #1 wurde\space %
          für die Verwendung mit LaTeX nicht eingerichtet.}{\@eha}
\msg{92}{Sie sollten entweder \string:\MessageBreak %
          - TeX mit der Option MlTeX verwenden oder\MessageBreak %
          - per Default zur Kodierung T1 wechseln.}{}
\msg*{93}{Sie verwenden zwei French-Optionen für Babel, %
           \MessageBreak %
           entscheiden Sie sich bitte für eine.}{}
\msgheader{-**-\space}
\msg*{**a}{Die Serienummer von \frenchpack\space ist *\@FrVal*.}{}
\msg*{**b}{\@FrVal\space von \frenchpack.}{}
\msgheader{}
\msg{*}{Diese Meldung \msgid\space ist im \frenchname\space %
         Paket unbekannt.}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
